---
layout: page
title:  "Сообщения по безопасности полётов"
lang: ru
ref: safety-form
---

## Форма сообщений по безопасности полетов

Чтобы открыть меню с доступными Вам формами сообщений, нажмите в правом нижнем углу экрана знак **+** (скрыть появившееся меню можно нажатием на знак **Х**).

Для подготовки сообщения по безопасности полетов, используйте опцию Safety Report, нажав знак **SR** - появится форма для подготовки соообщений по безопасности полетов.

Форма сообщения по безопасности полетов позволит ввести следующую информацию:

**Обязательная информация** (отмечена красной звёздочкой)
- **Дата** случая в эксплуатации или выявления угроз (дата и время отправки сообщения будут прикреплены к сообщению автоматически).
- **ФИО** или **Персональный номер** пользователя (персональный номер указывается для авиакомпаний, которые приняли решение не размещать персональные данные сотрудников в базе данных по безопасности полётов).
- **Тип сообщения** (анонимное, конфиденциальное, добровольное, обязательное). При выборе анонимного сообщения, ФИО или персональный номер пользователя удаляется из формы и исключается из сообщения.
- **Подразделение** пользователя
- **Краткое описание**, содержащее текст сообщения (не более 2000 знаков).

**Запрос обратной связи**  
Если Пользователь считает необходимым ответ или комментарий на свое сообщение, он может выбрать одну или обе опции обратной связи. 
Для анонимных сообщений ответ или комментарий не нарушают анонимность Пользователя.

> приложение будет получать уведомления в рамках обратной связи до тех пор, пока вы не отключитесь от сервера в настройках.

**Дополнительная информация** (не обязательная)
- **Номер ВС**
- **Рейс**
- **Аэропорт**
- **Система ВС**

**Классификация** (не обязательно) позволяет описать причинно-следственые связи, указав:
- **Инцидент**, если он произошел.
- **Последствие**, наступившее в связи со случаем в эксплуатации.
- **Область недостатка** - область эксплуатации, связанную со случаем в эксплуатации или выявленными угрозами.
- **Группы угроз** - выявленные группы угроз.
- **События** - непосредственные причины, которые привели или могут приводить к Инцидентам.
- **Предпосылки** - непосредственные причины, которые привели или могут приводить к Событиям.
- **Факторы** - первые проявления угроз (опасные факторы), которые привели или могут приводить к возникновению Предпосылок и Событий.

**Вложения** (не обязательно)
К сообщению можно прикрепить до трех файлов произвольного формата.  
Обработка и сохранение больших файлов может потребовать некоторого времени.

> Общий размер вложений не должен превышать 30МБ

## Подготовка сообщения по безопасности полетов

**Подготовка и сохранение сообщения на мобильном устройстве не требует подключения к интернету.** 

Наиболее удобно вводить информацию в том порядке, как она представлена в форме сообщения:
- **Введите обязательную информацию**, нажимая на соответствующие строки и выбирая нужные данные из открывающихся меню.  
Обязательное **Краткое описание** должно быть точным и достаточным для понимания.  
Не следует вносить информацию, которая содежится в других полях формы, однако, можно указать этап полета, а так же аэропорт или рейс, если они не содержатся в меню.  

> **Пользователь не должен вносить в текст сообщения персональную информацию третьих лиц.**

- **Определитесь с необходимостью получения обратной связи** на Ваше сообщение

- Если произошел инцидент, нажмите на строку **Инцидент** и сделайте выбор в открывшемся списке. Для удобства выбора Вы можете воспользоваться окном ***Search*** для поиска инцидента по названию.

- Если Вам известны фактические последствия случая в эксплуатации, нажмите на строку **Последствие** и выберите в открывшемся списке наиболее значимое последствие. Для удобства выбора Вы можете воспользоваться окном ***Search*** для поиска последствия по названию.

- Желательно указать область эксплуатации, в которой проявилась угроза безопасности.  
Для этого нажмите на строку **Область недостатка** и сделайте выбор в открывшемся списке.  
Выбор области недостатка автоматически определит список связанных с ней Событий, Предпосылок и Факторов, упростив подготовку сообщения. Коме того, это позволит авиакомпании определить проблемные области эксплуатации.  
Если случай в эксплуатации связан с несколькоми областями, оставьте это поле пустым.  

- Желательно указать выявленные группы угоз.  
Для этого нажмите на строку **Группы угроз** и сделайте выбор одной или нескольких групп в открывшемся списке. После выбора групп угроз нажмите на стрелку в левом верхнем углу экрана.  
Для Вашего удобства все группы угроз разделены на четыре класса - Организационные, Окружающая среда, Человеческий фактор и Технические. Вы так же можете воспользоваться окном ***Search*** для поиска нужных групп угроз по названию.  
Выбор групп угроз автоматически определит список связаных с ними факторов угроз, упростив подготоку сообщения. Коме того, это позволит авиакомпании определить степень влияния угроз на эксплуатационую деятельность.

- Желательно указать События, связаные со случаем в эксплуатации, о котором Вы сообщаете.  
Для этого нажмите на строку **События** и сделайте выбор одного или нескольких событий в открывшемся списке. После выбора событий нажмите на стрелку в левом верхнем углу экрана.  
Для Вашего удобства список событий ограничен выбранной Областью недостатка. Вы так же можете воспользоваться окном ***Search*** для поиска Событий по названию.

- Желательно указать Предпосылки, связаные со случаем в эксплуатации, о котором Вы сообщаете.  
Для этого нажмите на строку **Предпосылки** и сделайте выбор одной или нескольких предпосылок в открывшемся списке. После выбора предпосылок нажмите на стрелку в левом верхнем углу экрана.  
Для Вашего удобства список предпосылок ограничен выбранной Областью недостатка. Вы так же можете воспользоваться окном ***Search*** для поиска предпосылок по названию.

- Желательно указать факторы угроз, которые привели к случаю в эксплуатации, о котором Вы сообщаете.  
Для этого нажмите на строку **Факторы** и сделайте выбор одного или нескольких факторов в открывшемся списке. После выбора факторов нажмите на стрелку в левом верхнем углу экрана.  
Для Вашего удобства список факторов ограничен выбранной Областью недостатка и выбранными Группами угроз. Вы так же можете воспользоваться окном ***Search*** для поиска факторов по названию.

> **Важное примечание:**  
> Правильный выбор Событий, Предпосылок, Факторов и Групп угроз позволит авиакомпании определять причинно-следственные модели случаев в эксплуатации и получать их адекватный прогноз.

- При необходимости, краткое описание может быть дополнено в файлах, прикладываемых к сообщению. Это может быть текстовый документ, фотография, видеоролик, звуковое сообщение и так далее.  
Для того, чтобы приложить файл, нажмите на строку **Файл** и с помощью открывшегося меню выберите файл, хранящийся в мобильном устройстве.  
Выбранный файл можно удалить, нажав на знак **Х** напротив названия файла.

### После заполнения формы не забудьте сохранить сообщение на мобильном устройстве, нажав кнопку "Сохранить".

Сохраненное сообщение можно удалиь, отредактировать перед отправкой или отправить на сайт ASL авиакомпании:
- Зайдите на главную страницу Приложения.
- Для удаления сообщения из мобильного устройства нажмите ***Удалить***. 
- Для редактирования сохраненного сообщения, нажмите ***Изменить***.
- Для отправки сохраненного сообщения на сайт ASL авиакомпании, убедитесь в наличии интернета и нажмите ***Отправить***.